\par 

Hablar de la educación con software libre es en primera instancia hablar de la educación y la tecnología, que tradicionalmente ha caminado a través de la pugna de al menos dos líneas de pensamiento: aquellas que tradicionalmente predominan el uso del cómputo en la educación y las que que reestructuran la apropiación del cómputo como una herramienta que potencia la actividad humana .



\par Dentro de la primera línea  \Parencite{838} indica que los usos más comunes del cómputo en la educación son:

\begin{description}

	\item[Para llevar a cabo tareas ]Uso de procesadores de texto, hojas de calculo, herramientas de dibujo, herramientas para presentaciones, uso de lenguajes de programación, entre muchas herramientas con una infinidad de usos. \item[Sistemas integrados del aprendizaje] Estos integran actividades de aprendizaje (normalmente en solitario) llevado un registro que sirven de referente para el docente, la administración y el alumno. \item[Simuladores y juegos]Diseñados normalmente como un ejercicio lúdico pero educativo. \item[Redes de comunicación]Donde los profesores y estudiantes interactúan por medio de las herramientas de interconexión como las páginas web dinámicas, el correo electrónico, los foros en web y las bases de datos. \item[Entornos de aprendizaje interactivos]En estos entornos el estudiante tiene un rol activo, que simula el desempeño en una profesión u oficio mientras obtiene retroalimentación a su desempeño. \end{description}

\par 

Visto desde la segunda óptica el cómputo y las telecomunicaciones han potenciado cambios importantes en la educación, desde el crecimiento de una cultura de la interacción y el dialogo; que paradójicamente fue sembrando algunos de los problemas que la educación y particularmente la  escuela afronta a pesar de los amplios y reiterados intentos por apropiárselas e incorporarlas. ;Por ejemplo,   \Parencite{847} nos reporta que desde la década de los 70 la instrucción asistida por computadora (CAI, por sus siglas en inglés) fue una novedosa propuesta interactiva que prometía responder a las características personales de los alumnos, pero lamentablemente no existieron condiciones para su permanencia. Posteriormente al final de la década de los noventa con la Internet la interactividad se reelabora y florecen herramientas que permiten mayor flexibilidad en la interacción usuario-usuario y usuario-máquina. 



\par 

Entre algunas de los cambios que prometen perpetuidad en este nuevo paradigma mediático, frente al modelo ``tradicional'', tenemos:



\begin{enumerate}

	\item 

	Se rompe con la linealidad textual para pasar al salto hipermedial, esto implica una nueva forma, cognitiva ,de acercarse al conocimiento explicito. 

	\item 

	De este primer cambio, en la forma de aproximarse al conocimiento, se deriva otro cambio igual de importante: se pasa de la instrucción a la construcción fomentando el aprendizaje por descubrimiento, que si bien no son nociones que se originan desde la educación y el cómputo, la mediación que proporcionan estas tecnologías las han facilitado y dado impulso.  

	

	\item 

	Si uno de los cambios de este paradigma es la perdida de la fuerza de la instrucción, el centro pasa del profesor al estudiante, cualidad multipromocionada por las teorías sociocontructivistas. 

	

	\item 

	Cuando el centro es el estudiante el eje principal pasa de la enseñanza al aprendizaje, lo que plantea como panorama la posibilidad del mal llamado ``aprendizaje a lo largo de la vida'', mal llamado porque implica desconocer que aprendemos de todo y todo el tiempo; más bien se refieren a que la escuela pierde predominio como espacio para el aprendizaje y los aprendices ahora están en posibilidad de asumir su propia guía para enfrentar nuevos dominios de conocimiento dentro y fuera del contexto escolar.

	

	\item 

	Si el arreglo escolar ya no es el predominante, entonces la idea de un dominio único de conocimiento al que un grupo de aprendices debía aproximarse es remplazada por la enseñanza personalizada, ya sea desde un agente computacional o mejor, por medio de un guía u tutor; hasta las propuesta más individualistas como el \emph{edupunk}, que recupera el ``hágalo usted mismo'' y además mantiene un estrecho vinculo con la propuesta de aprendizaje \emph{hacker}  que revisaremos más adelante.  

	\item Esta idea del hágalo usted mismo tiene como fondo un concepto importante en el cambio de paradigma: la motivación, la enseñanza y el aprendizaje ya no se centran en el eje extrínseco e institucional, se guía por los intereses	particulares  del aprendiz y va desvaneciendo la idea de la enseñanza como una tortura para acercarse al aprendizaje como una actividad	lúdica. Veremos más adelante este último punto será  relevante para	comprender el por qué de los factores motivacionales que sustentan el aprendizaje no formal de las comunidades de software libre. 

	\item Como lo hemos planteado ya, en este nuevo panorama educativo que tiene como trasfondo el cómputo y las	tecnologías (aunque no necesariamente son una  prerecurrente) el profesor debe de transformase en guía o facilitador (argumento sobre utilizado en las propuestas constructivistas) de la apropiación de nuevos campos de conocimiento y puede llegar hasta que en algunos escenarios se plantea la ausencia de una guía formal.

\end{enumerate}

\par 

Regresando al  planteamiento inicial, en el caso del software libre la primera línea de pensamiento es representada por el uso de la tecnología en la educación como un fin en si mismo, común en espacios donde el cómputo es el objeto de estudio o donde se predomina el equipo sobre el diseño educativo. En el segundo eje encontramos un planteamiento centrado en el la actividad humana que enfatiza la tradición en el los estilos del ``aprendizaje hacker'', el hágalo usted mismo y los ejes éticos de la comunidad dominantes en la comunidad de  Software Libre.





\section[Eje tecnológico]{Eje tecnológico. ¿Software libre en la educación o educación con software libre?}

\par El software libre nació desde los centros de investigación para insertarse poco a poco en las empresas, universidades y escuelas tecnológicas en las que sus simpatizantes, promotores y desarrolladores han encontrado terreno fértil para divulgar y sumar esfuerzos entorno a las cuatro libertades dominantes\footnote{Pero no son el único punto de vista en lo que respecta a la definición de la libertad del software, por ejemplo el proyecto Debian indica en su contrato social que el el software libre debe tener las siguientes características: Permitir su libre redistribución e incluir el incluir, no prohibir los trabajos derivados y su distribución bajos los mimos términos que el original,  pueden exigir la  integridad del código fuente siempre y cuando permitan la distribución de los respectivos parches, el licenciamiento no debe discriminar personas o grupos, no se puede restringir el uso de la herramienta para una finalidad  determinada, el licenciamiento del programa deben aplicarse por iguial a todos los que se les redistribuya (relacionado directamente con los puntos de no  discriminar grupos y la restricción de uso, es decir todos los que acceden al programa y su código deben tener los mismo derechos) y por último el licenciamiento del código no debe restringir a otros programas que se distribuyan junto él.  } en las comunidades   \Parencite{839}  \Parencite{849}  \Parencite{859}.



\begin{itemize}

	\item 

	La	libertad de usar el programa, con cualquier propósito. 

	

	\item 

	La libertad de estudiar y adaptar el programa. 

	

	\item 

	La libertad de distribuir copias. 

	

	\item 

	La	libertad de mejorar el programa y hacer públicas las mejoras. 

	

\end{itemize}

\par 

Estos principios éticos enmarcan y definen al software libre, creando un contexto de construcción colaborativa, primariamente dirigido al desarrollo de software y posteriormente derivando a otros tipos de conocimiento, que abordaremos posteriormente en el apartado del eje ético y cognitivo.



\par 

Así pues, desde este entorno, en estas comunidades cuando se habla de software libre y educación se entiende primariamente el ejercicio de la segunda libertad que refiere a la capacidad de estudiar y adaptar el programa, eje que enfatiza la actividad primaria del grupo y que da sentido a la acción sistema completo. Desde este crecimiento orgánico se ve como un espacio natural de crecimiento el uso del software libre en los contextos comúnmente  técnicos y universitarios.



\par 

El siguiente punto de referencia al tema educativo, desde el eje tecnológico,  sucede cuando se crea un grupo de ecosistemas comunitarios que giran entorno a la construcción y mantenimiento de programas (que como hemos visto implica desarrollo de código) dedicados a facilitar la gestión docente, la enseñanza o el aprendizaje y hasta la administración escolar; aquí podemos incluir múltiples programas de ``corte educativo'' como lo son:



\begin{itemize}

	\item 

	Los	sistemas de administración del aprendizaje (LMS por sus siglas en inglés) 

	

	\item 

	Los	portafolios electrónicos y ambientes personales.

	

	\item 

	Los de la administración escolar.

	

	\item 

	Los	educativos con fines específicos. 

	

	\item 

	Los	educativos con fines generales, como los paquetes ofimáticos.

	

\end{itemize}

\par 

Entre muchos otros paquetes informáticos que pueden ser usados en un contexto de enseñanza- aprendizaje y donde la tarea primaria no es la enseñanza o el aprendizaje si no más bien cubrir una necesidad por medio del desarrollo de código. Es común encontrar una infinidad de programas que prometen ayudar al abordaje de algún fenómeno relacionado a la educación, pero sin el fundamento necesario para demostrarlo; claro que esto es comprensible desde la óptica que le da origen, lo importante no es la comprobación empírica de que se da una solución óptima al fenómeno, lo relevante es cubrir el espacio  que origina una necesidad por medio del desarrollo de código. 



\par Un nivel más (emparentado con el punto anterior) lo encontramos en el ``empaquetamiento'' de ``distribuciones educativas''. Donde se entiende una distribución educativa como una colección de paquetes preseleccionados y preconfigurados por considerarse útiles en el contexto educativo. 



Este universo es amplio y podemos hay bastantes ejemplos como: Guadalinex (Gobierno Autonómico de Andalucía) ..\footnote{\url{http://www.guadalinex.org/},} EduLinux (Ministerio de Educación de Chile)\footnote{\url{http://www.edulinux.cl/},} AbulÉdu (distribución francesa)\footnote{\url{http://abuledu.org/},} EdulibreOs (distribución Guatemalteca)\footnote{\url{http://www.edulibreos.com/},} LliureX (Consejería de Educación de la Generalidad Valenciana)\footnote{\url{http://lliurex.net/home/},} MAX (Consejería de Educación de la Comunidad de Madrid)\footnote{\url{http://www.educa2.madrid.org/web/max},} DebianEDU (colección de paquetes educativos del la distribución Linux Debian)\footnote{\url{http://wiki.debian.org/DebianEdu},} Edubuntu (derivación oficial de la distribución Linux Ubuntu)\footnote{\url{http://edubuntu.org/},} entre muchas otras. Es importante resaltar que que algunas de estas distribuciones no sólo buscan el empaquetamiento de los programas, si no también explotar o detonar por medio de la distribución una identidad regional.

\par  Puede sostenerse que toda distribución es hecha para ser instalada, algunas desde contextos de institucionales como es el caso de los gobiernos autónomos españoles o bien desde contextos más orgánicos como los son los grupos de usuarios de Linux (LUGs por sus siglas en inglés) o asociaciones civiles dedicadas al tema. Pero todas tienen ese estrecho vínculo entre las distribuciones educativas y la búsqueda del uso del software libre en el contexto educativo, con la búsquedas de algún fin como el económico, el de la libertad y hasta el político-electoral.



\par Hay un un último elemento a distinguir en esta compleja ecología del código frente a la educación. Me refiero a aquellos que han desarrollado desde una lógica económica estrategias de reuso de equipos de desecho para ser aprovechados con fines educativos, los denominados clientes ligeros que cuentan con bastante popularidad entre los activistas tecnólogos que se dedican al tema de la educación con software libre

\par Todo este conjunto de elementos conforman lo que he denominado el \textbf{softwarelibrecentrismo} de las comunidades que desde la frontera  del eje tecnológico se refieren a la educación, así que cuando se piensa en la educación  con software libre en general reducen las posibilidades de intervención educativa a desterrar un monopolio\footnote{Comúnmente encarnado en Windows} para implantar otro que dice garantizar el libre intercambio de la información y conocimiento, aunque sólo se acote a la creación, mantenimiento, instalación y uso del software.



\subsubsection{Argumentos del  eje tecnológico, de la ingenuidad educativa}

\par Tradicionalmente los argumentos que se han esgrimido a favor del uso del software libre en la educación están: 

\begin{itemize}

	\item La formación de profesionales y estudiantes que se apropian del uso ``genérico'' de herramientas, mientras que lo imperante hoy en día es la enseñanza de software propietario de marcas especificas.  Esta afirmación sólo es cierta en el caso del uso del software libre como alternativa tecnológica,	porque en el caso del uso exclusivo de software libre en la educación también se cae en la enseñanza exclusiva; la capacidad de transferencia se aumenta con la alternancia entre	programas sean libres o privativos\footnote{Concepto usado por la comunidad para referirse a los programas no libres.}.. Otro argumento relacionado que suele encadenarse al tema de la apropiación del software libre, es que se da un impulso al  desarrollo de profesionales altamente capacitados que estarían en posición de dar soporte (local e internacional) y colaborar en el desarrollo de código para las herramientas que comúnmente suelen usarse en estos contextos.	

	\item 

	La reducción de costos, que van desde el ahorro en el licenciamiento de múltiples programas equivalentes\footnote{El tema del ahorro es un punto delicado en tanto muchos tienden a confundir la libertad del software, representadas  por medio de las 4 libertades dominantes, con la gratuidad. El software libre tiene costos, la mayor parte de la veces es patrocinado  por una entidad que cubre los gastos para un tercero, y en algunas otras es adquirido por parte del usuario normalmente a costos menores que los equivalentes privativos.}, hasta el reuso de equipos de cómputo aparentemente obsoletos y desecho. Sobra decir que este argumento es muy atractivo para la mayoría de instituciones educativas, en tanto que permite redirigir	los fondos a otros espacios.  

	

	\item La posibilidad legal de copiar, lo que permite que los estudiantes gocen de la posibilidad de instalar en otros contextos el software que usan en los espacios escolares. Asociado a este argumento se suma en los espacios de la enseñanza de la informática y	áreas afines la posibilidad de acceder al código y modificarlo, por lo que los estudiantes no sólo se encuentran el uso en la escuela, casa y trabajo;  también podrían ver	como se constituye, adapta y hasta contribuir podrían contribur con	reportes, parches y mejoras.

	

	\item 

	El último argumento que parece el más débil	para una institución educativa es la posibilidad del control del software (al auditarlo y controlar su calidad), con el acceso al código esa posibilidad existe, pero se requiere del personal con la experiencia necesaria  para ejecutar esta posibilidad.

\end{itemize}

\par Desde muy particular punto de vista existen algunas líneas argumentativas que pierden sentido fuera del contexto de la enseñanza de software y ejes asociados como la programación en el ámbito educativo.  El énfasis en la posibilidad de aprender por medio del acceso y modificación del código, fuera de los espacios escolares donde la computación es el objeto de estudio carece de sentido, porque aquello que parece primordial en un plano es irrelevante en otro contexto.  De poco valen todos el esfuerzo invertidos por activistas del software libre que enfatizan las libertades del código, porque desde el lado educativo el cómputo es una herramienta para alcanzar un fin y no el fin en si mismo.

\par 

El énfasis en la sustitución de software privativo por libre, si bien éticamente es sostenible y comprensible, al buscar la sustitución de los programas usados dentro de una escuela corre el riesgo de presumir que la sola introducción de programas libres han de gestar cambios éticos, cognitivos y de comportamiento en los aprendices, por ejemplo, ¿acaso el uso de estas herramientas libres garantiza la libre expresión?. En el mismo sentido, si la sustitución de programas privativos por libres no va acompañada de la comprensión y apropiación de la propuesta ética, es reducido en el mejor de los casos al uso de herramientas ``gratuitas'', aun cuando este ahí latente la posibilidad de que ejercer plenamente las libertades del software libre. 



\par En el mismo sentido de aquellas ilusiones  provenientes de la tecnología educativa con la introducción de la radio, la televisión o la educación en línea, en la que se posaron las esperanzas de la excelencia educativa. El eje tecnológico de la educación con software libre por medio de la instalación de las distribuciones ``educativas'' mejorará el contexto educativo, como si acto educativo fuera destilado y añejado en los paquetes, para ofrecer con su sólo uso cambios significativos en la educación; parece que pecan de ingenuidad educativa al perder de vista que las herramientas computaciones son sólo un medio para lograr cierto fin educativo.



\par  Con estos tres últimos argumentos deseo resaltar que un segmento importante de la comunidad de software libre, impulsan propuestas con impacto educativo desde un profundo softwarelibrecentrismo  que les impiden apreciar otras variables relevantes del fenómeno. Estos segmentos de activistas hablan del software libre en la educación y no de una educación con software libre.







\section[Eje ético y cognitivo]{Eje ético y cognitivo, el software libre como herramienta del pensamiento humano}

\subsection{De vuelta a lo importante, la educación}

\par 

Y cuando el sofwarelibrecentrismo parecía dominar la escena, desde el núcleo mismo de la ``Free Software Fundation'' se promueve una reconceptualización de lo que a su entendimiento debe ser la educación con software libre.   \Parencite{846}  en su artículo ``Why schools should exclusively use free software'' expone tres puntos con los que se cambian los ejes argumentativos de las comunidades de software libre en la educación: 



\begin{description}

	\item[Ahorro ]Argumento importante, pero superficial; fácilmente alcanzable por empresas de programas privativos. 

	

\end{description}

Los siguientes dos puntos enfatizan los estilos de vida para una sociedad en convivencia, enfatizan el eje ético del software libre que puede ser aprovechado por la escuela. El cambio de enfoque es relevante si consideramos que el tema de la ética, la convivencia y la educación cívica han estado al alza en los últimos años en el discurso educativo, hoy en día es común  hablar del clima escolar, de la apropiación de formas de convivencia, del respeto al otro y en este sentido el software libre puede convertirse en un ejemplo “vivo” del  compartir y colaborar alrededor de conceptos tan abstractos como el conocimiento.

\begin{itemize}

	\item El acceso al código (como lo he ya explicado desde mi parecer lo menos relevante, aunque este nuevo giro lo hace atractivo para los no tecnólogos, el acceso al conocimiento) como parte importante de esta sociedad que convive y procesa por medio del intercambio de conocimiento. 

	

	\item 

	Compartir. En este caso software, pero se apuesta a que puede ser ampliado y encadenado a otras áreas dando ``una lección cívica llevada a la práctica''. 

	

\end{itemize}



\subsection{Educación camino a los bienes comunes}

\par  El cambio de la Free Software Fundation en el enfoque de la defensa exclusiva de la libertad de código al de resaltar las bondades éticas para transitar a una en sociedad en convivencia, pueden ser fácilmente apuntaladas con otras bondades éticas del contrato social del proyecto Debian, como es el destierro de las actitudes discriminatorias (a través del licenciamiento); esto ya coloca al tema de la educación con Software Libre en el enfoque del análisis de la actividad humana. 



\par Esto quiere decir que en vez de considerar al código y su libertad como el eje que le da inclusión a la educación se  cambia de foco y se propone a la actividad de las comunidades de software libre como un modelo educativo que puede es susceptible de ser exportado a los espacios educativos. 



\par Tomar a las comunidades de software libre como un modelo no se encuentra lejos de lo que va proponiendo la teoría educativa, por ejemplo, en  la Internet se conforman grupos con una actividad constante y en algunos casos se conforman por la afiliación voluntaria constituyéndose en comunidades de aprendizaje o de práctica\footnote{Las de software libre cumplen con todos lo criterios teóricos para ser consideradas comunidades de practica}.



\par De hecho estos practicantes han aportado muchos de los elementos que constituyen los cimientos de la floreciente Internet.  Para  \Parencite{845} las comunidades de práctica gestaron la Internet como el bien común con mayor éxito contemporáneo, en el que la infraestructura física es  sólo una parte de la formula que además incluye nuevos contratos sociales en la que se posibilita la creación y mantenimiento de una fuente común de conocimiento. Este contrato social tiene su origen en una muy temprana edad del desarrollo de la tecnología de los microprocesadores y la internet, cuando los desarrolladores de sistemas llamados a si mimos \emph{Hackers}  ``crearon un recurso que beneficiase a todo el mundo, empezando por los propios colaboradores que lo crearon''  y  simultáneamente evitaron obstáculos que más adelante imposibilitarán la progresión tecnológica de los desarrollos futuros . Estos \emph{hackers} crearon un nuevo producto que es un bien común resultado de la propiedad intelectual.



\begin{quotation}

A diferencia del uso popular del  termino \emph{Hacker} como equivalente a delincuente informático, los \emph{Hackers} han desarrollado conocimiento sobre tecnología basados en el trabajo colectivo, en la motivación de resolver problemas y construir propuestas novedosas mientras, mientras defienden la libertad de la información. Dentro de la cultura \emph{Hacker} se definen a los delincuentes informáticos como \emph{Crackers}, aunque existen términos específicos que categorizan los subtipos de \emph{Hackers} y \emph{Crakers}  \Parencite{850}.\par El comportamiento \emph{Hacker }se encuentra estrechamente vinculado a postulados éticos que fueron ampliamente descritos por primera vez en el libro de  \Parencite{851} ``\emph{Hackers}: Héroes de la revolución computacional'',  estos postulados pueden resumiese en las siguientes premisas:\begin{enumerate}\item El acceso a las computadoras y cualquier cosa que pueda enseñar algo sobre la forma en que funciona el mundo debe ser ilimitado y total.		\item Toda la información debe ser libre.\item Desconfiar de la autoridad promoviendo la descentralización. \item Los \emph{Hackers} deben ser juzgados por su labor, y no por falsos criterios tales como títulos, edad, raza, o posición. \item Puedes crear arte y belleza en una computadora.\item Los computadoras pueden cambiar tu vida para mejorarla.\end{enumerate}

\end{quotation} 



\par 

Si bien por sus características de amplitud es difícil definir los bienes comunes  \Parencite{848} nos indican que una definición genérica e inicial puede se la que ``remite a caracterizar como tales aquellos bienes que se producen, se heredan o transmiten en una situación de comunidad. Son bienes que pertenecen y responden al interés de todos y cada uno de los integrantes de una comunidad. Son bienes que redundan en beneficio o perjuicio de todos y cada uno de estos miembros o ciudadanos por su condición de tal'' (pag. 50).



\par 

En opinión de estos mismos autores las tecnologías digitales han cambiado profundamente la forma de conceptualizar los bienes comunes, ya no sólo se trata de gestionar y definir como debe ser el acceso y administración de los bienes materiales. Con las tecnologías ``se articulan en artefactos complejos,\ldots [que] son el centro de permanentes negociaciones entre diferentes grupos de actores que buscan alinear intereses y un mayor control sobre todo tipo de artefactos, conductas y espacios'' (pag, 61).



\par 

La propiedad común de estos bienes intangibles son resultado de la acción y negociación de los  actores y sus comunidades que generan una construcción conjunta en la que se vincula el plano jurídico-político y el tecnológico, que se construyen continuamente.



\par Habrá que agregar que los bienes comunes digitales se hacen tangibles por medio de la acción y las práctica, al ejercitar una actividad de práctica concreta que termina moldeando nuevas formas de cooperar, colaborar y aprender con uso de las tecnologías; se trata de una construcción cultural de los nuevos bienes comunes digitales.



\par 

 \Parencite{844} señala que la teoría clásica de los bienes comunes indica que los usuarios  dependen de un macrosistema, pero cuando tienen la posibilidad de organizarse, interactuar  y de generar confianza dependerán de los atributos y recursos del sistema frente a los beneficios a obtenerse contra los costos para obtenerlos.  Estos nuevos sistemas de colaboración se crean por la interacción entre participantes en contraposición  ``de simplemente depender de la presencia en escenarios naturales''. Los sistemas  que se crean se compare la información sobre la actividad que realizan, mientras aumenta el flujo de beneficios derivados de su intercambio, generando  una regulación y monitoreo donde se involucran los participantes. Para lograr esto último es necesario que el bien común se cree a partir de las características culturales de los usuarios.



\par 

Regresando al vínculo de los bienes comunes con la Internet, esta ultima fue el producto de la colaboración y disposición de la construcción conjunta de expertos que supieron crear un arreglo cultural exitoso que se remonta a 1945 con un grupo de entusiastas que según Eckert y Mauchly (responsable del invento de la computadora ENIAC) programaban por diversión. La costumbre cultural de los programadores entusiastas que creaban, manipulaban y compartían software por pura diversión toma forma en la década de los 70's, remando a contracorriente por la decisión de reservar derechos en la producción intelectual en la naciente industria del cómputo durante los 80's.



\par Razón por la que Richard Stallman convoca en 1982 a programar un clon de ``\emph{UNIX}''\footnote{Acrónimo de ``\textbf{Un}iplexed \textbf{I}nformation and \textbf{C}omputing \textbf{S}ystem'' al que se le cambio la última letra. Sistema operativo multiusuario orientado al trabajo en red que se remonta su origen a  finales de 1960.} llamado \emph{GNU}\footnote{Acrónimo recursivo que significa \emph{GNU No es Unix}} y en 1985  se funda la ``\emph{Free Software Foundation}''. 



\par 

La producción de GNU convocó a una nueva generación de \emph{Hackers} a un proyecto común que tendría el final de su primer capítulo en 1993 cuando Linus Torvalds terminó su primera versión operativa y estable del núcleo que dotó a GNU de una funcionalidad que ha madurado de forma sorpresiva hasta nuestros días. Así mientras se consolidaba un sistema operativo, en 1994, formalmente se cerraba el grupo de desarrollo del Unix de Berkeley, último de los grupos de los primeros \emph{Hackers}.



\par Por aquella época (1989) otro par de  Hackers Tim Berners-Lee y Robert Cailliau trabajando en la Organización Europea para la Investigación Nuclear conocida por la sigla CERN inventaron la \emph{Word Wide Web},  con la finalidad de que la información académica debiera estar disponible para cualquier persona, fomentando el intercambio internacional de información en equipos dispersos   \Parencite{858}. Impulsando lo que hasta hoy es un estándar libre y abierto que se ha convertido en el motor principal de los cambios sociales contemporáneos. 



\par 

Sin embargo, no todos los movimientos vinculados con la Internet que promueven el intercambio de información están motivados por el el bien común, paradójicamente algunas comunidades han desarrollado mecanismos descentralizados donde se comparte buscando el beneficio personal pero que simultáneamente sirven a la comunidad.  Tal es el caso de la tecnología par a par (p2p) un sistema descentralizado de compartición de archivos en el que cada usuario es un cliente que descarga información y un servidor que pone a disposición esa misma información para que otro la descargue.  Se trata de un esquema de  ``pérdida cero donde todos ganan, nadie pierde'', entre más beneficio personal existe, más archivos se comparten en la red; en palabras de  \Parencite{845} se trata de ovejas electrónicas que cagan pasto.



\par 

En este contexto de construcción colaborativa de conocimiento y compartición de información se enmarca el software libre con sus principios éticos, que permiten tener un objeto definido con un eje moral que la da cohesión a la presencia social de una infinidad de comunidades de practica sobre software libre en la Internet. Como ya lo mencionaba anteriormente la presencia social al rededor de la practica de la programación libre genera un sentido de filiación y pertenencia de grupo al que las personas se suman voluntariamente y que a través de la acción mediada por las tecnología encuentran un medio de expresión que les da ``\emph{voz}'', les genera un rol y en muchos casos se convierten en una guía actitudinal proactiva al rededor del concepto del software libre.



\par 

Con el tiempo la propuesta del software libre fue adoptada y adaptada a nuevas áreas disciplinares, donde los principios básicos se amplían para garantizar bienes ``culturales libres'', lo que ha ocurrido en  en el arte, la producción de textos, vídeos o la educación.  Con el cambio de objeto emergen en la Internet proyectos sociales y educativos que buscan la libertad del conocimiento y se autodenominan de ``cultura libre'' que buscan producir ``objetos culturales libres''.



\par 

Lawrence Lessig   \Parencite{840} aporta claridad a este concepto, explicando que la cultura libre se trata de la ``manera en la que se construye nuestra cultura\ldots Una cultura libre apoya y protege a creadores e innovadores. Esto lo hace directamente concediendo derechos de propiedad intelectual. Pero lo hace también indirectamente limitando el alcance de estos derechos, para garantizar que los creadores e innovadores que vengan más tarde sean tan libres como sea posible del control del pasado. Una cultura libre no es una cultura sin propiedad, del mismo modo que el libre mercado no es un mercado en el que todo es libre y gratuito. Lo opuesto a una cultura libre es una \emph{cultura del permiso} — una cultura en la cual los creadores logran crear solamente con el permiso de los poderosos, o de los creadores del pasado'' (pág. 8).



\par 

Uno de los hitos de estas nuevas comunidades de producción de conocimiento libre es  Wikipedia\footnote{referido en el capítulo dedicado a la construcción democrática de la sociedad}. El otro gran hito es el movimiento de los ``Creative Commons''  o  ``bienes comunes creativos'', según la traducción oficial de este mismo grupo. 



\par 

Creative Commons es una organización sin fines de lucro que busca el intercambio libre y legal de bienes comunes que garanticen el uso, reutilización y remezcla, bajo el lema “\emph{Compartir, Rehacer y Reusar  — Legalmente}”; ofreciendo un servicio gratuito y fácil de usar con herramientas legales estandarizadas y localizadas geográficamente para facilitar la cesión de permisos sobre derechos de autor o de explotación a terceros sobre en trabajo creativos.



\subsubsection{De la cultura libre a la educación libre. }

\par 

El inicio del nuevo siglo para el movimiento del software libre implicó una serie de aperturas fundamentales que provocarían una reestructura en el contexto del software libre y crearían las bases para el naciente concepto de cultura libre y sus implicaciones en la educación.



\begin{itemize}

	\item 

	En el año 2000 se funda la comunidad de ``Software de Libre Redistribución y Educación en Colombia''   \Parencite{852}, con el objetivo de informar, apoyar y organizar eventos y actividades sin ánimo	de lucro relacionadas con software de libre redistribución y educación en Colombia.

	

	\item En 2001:

\begin{itemize}

	\item Se pone en funcionamiento el dominio wikipedia.org  \Parencite{853}\footnote{Este punto se aborda con amplitud en el capítulo ``Software Libre y construcción democrática de la sociedad''}.



	\item Es fundado el proyecto \emph{Creative Commons} \Parencite{854}.



	\item Inicia el proyecto \href{http://www.seul.org/}{\emph{Simple End-User Linux} (SEUL)} \Parencite{855} que buscaba tener software libre accesible y robusto, lo suficientemente desarrollado para el usuario final. Esta asociación originaria la coalición de instituciones educativas SchoolForge's  \Parencite{856} que desarrollan recursos abiertos para educación.



	\item  En el ámbito latinoamericano el ``Centro de Investigación Aplicada de GNU/Linux y Software Libre'', en Argentina convoca al primer encuentro virtual llamado “GNU/Linux y Software libre en Educación”\footnote{\url{http://www.cignux.org.ar/encuentro.htm},} del que no se editaron nuevos capítulos.

\end{itemize}



	\item Para 2002 y como resultado del  primer encuentro virtual, mencionado arriba, se funda  la comunidad  \Parencite{857} como un ``proyecto educativo, colaborativo y cooperativo que persigue la adecuación de las aulas argentinas a las nuevas tecnologías de la comunicación y la información''.

	\item 

	En 2004 se funda EducaLibre\footnote{\url{http://educalibre.cl},} comunidad educativa chilena,  a partir de una reunión de educadores en el marco del V Encuentro Linux Nacional.

	

	\item 

	\par En este contexto de cambios del software libre a la cultura libre se crea un espacio de habla en español donde se intercambiaran ``experiencias,	propuestas y opiniones entre la comunidad educativa interesada en el software libre con la finalidad de producir  colaborativamente uncuerpo de conocimiento que permitiera a todos reflexionar sobre'' sus acciones, experiencias  y propuestas, tomando forma el \href{http://edusol.info}{Encuentro en Línea de Educación y Software Libre EDUSOL}, hoy de Educación, Cultura y Software Libres  \Parencite{841}  \Parencite{843}. 



\par  EDUSOL tiene sus antecedentes en los trabajos realizados en el proyecto Investigación Psicoeducativa de la Universidad Nacional Autónoma de México que  desde 1997 usaba herramientas libres aplicadas a la educación y en el que no existían espacios formales para ventilar las preguntas y las experiencias desde la educación y para la educación.\par 

\par Retomo una entrada de bitácora que publiqué el 16 de marzo del 2007\footnote{ \url{http://alejandromiranda.org/node/25}} en el que doy contexto a los usos del software libre aplicados en la educación, particularmente al primer intento por crear una comunidad  virtual de aprendizaje; en un portal educativo denominado Biné: la comunidad académica en línea.



\begin{quotation}

\par Biné salió públicamente en septiembre del 2001 (aunque los trabajos para prepararlo se remontan a 1999) en \url{http://bine.iztacala.unam.mx/ptl/} (hoy inexistente), como una apuesta educativa por reproducir los esquemas de colaboración y construcción de conocimiento que observaba en las comunidades de software libre.\par El primer nombre que tomó fue el de ``Programa de tutelaje en línea'' (PTL) y era un recurso para que los alumnos que tomaban el Laboratorio en Línea de Enseñanza de Cómputo se integrarán un una comunidad en línea que auto regulara sus contenidos, el PTL terminó involuntariamente luego de varios cambios administrativos y recurrentes problemas para mantener el sitio en linea dentro de la Facultad de Estudios Superiores Iztacala de la Universidad Nacional Autónoma de México.\par Para ese entonces ya se tenía en claro la línea que habría de tener Biné (que en Rarámuri quiere decir \emph{aprender}): Un sitio donde se privilegiara el análisis y discusión de temas diversos que tengan como eje la educación, la ciencia y la cultura. Así que Biné fue redirigido de octubre del 2004 y hasta marzo 2005 a \url{http://gamd.ath.cx/bine} (ahora \url{http://alejandromiranda.org),} para luego mudarse a lo que es su casa su casa actual: \url{http://bine.org.mx}\par Hoy Biné continúa con su servicio de bitácoras educativas y con diversos líneas especializadas.\begin{itemize}	\item El Encuentro en línea Educación y Software Libre (EDUSOL 2005 y 2006 y 2007)\item El Planeta EDUSOL, colección de bitácoras personales de los interesados en la Educación y Software Libre.\item Xoti: Herramientas Libres para la Vida. Busca generar un espacio aplicado de alfabetización digital que ayude a reducir las diferencias de acceso de la información y uso de la  tecnología de los que menos tienen.\item Pädi: La colaboración en línea. Se imparten cursos diversos sobre la plataforma  Moodle.\end{itemize}

 

\end{quotation}



\par Casi tres años después de esta entrada el proyecto EDUSOL  ha crecido lo suficiente para mantener su domino propio,  comunidad y albergar subproyectos orientados a la promoción de la cultura libre en el ámbito escolar.





\end{itemize}



\subsubsection{Bienes culturales Libres, dibujando el futuro}

\par 

La cronología anterior sólo es un botón de muestra de como el tema de la educación y el software libre en una década ha dado un giro importante pasando de las propuestas softwarelibrecentristas al resaltar la relevancia del significado para la educación de las implicaciones éticas y cívicas de las propuestas culturales libres.



\par 

Esto es un indicador de que el tema va madurando e involucrando nuevos discursos que ya no se centran en el código, resultado del involucramiento y toma de poder de personajes que provienen de disciplinas no tecnólogas y que se encuentran en la búsqueda activa de nuevas formulas de inclusión donde el Software Libre sea una prerrequisito que permita construir una mejor sociedad a partir de acuerdos éticos mínimos que garanticen una mejor convivencia, desde un movimiento contracultural, en un mundo en el que aparentemente ha sido cooptado por el dominio de empresas que monopolizan el acceso y divulgación del conocimiento.




